《**當四葉草碰上劍尖時**》（）是[無線電視以](../Page/無線電視.md "wikilink")[劍擊](../Page/劍擊.md "wikilink")[花劍為題材的青春偶像](../Page/花劍.md "wikilink")[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")。本劇集是《四葉草》系列中的第一輯（共4輯），劇情與第二輯《[赤沙印記@四葉草.2](../Page/赤沙印記@四葉草.2.md "wikilink")》、第三輯《[盛裝舞步愛作戰](../Page/盛裝舞步愛作戰.md "wikilink")》及第四輯《[南華夢飛翔](../Page/南華夢飛翔.md "wikilink")》並無關係。

本劇集於2003年暑期在翡翠台首播；2008年3月至4月，於星期日晚上10時在無綫電視[J2台重播](../Page/J2台.md "wikilink")，每次連續播映兩小時；2012年7月1日至9月1日，於[myTV重播](../Page/myTV.md "wikilink")。

## 本劇簡介

**崇藝傳說**

四葉草，代表著希望、信心、愛和幸運；一塊四葉草，牽動了三個年青人的心，把他們拉在一起。

一群年青人，朝著理想，勇往直前。面對友情、愛情的困惑跟阻難，由敵對到互相扶持，從中尋回自我，真正地體驗青春。

故事發生在崇藝私立高校……

傳說，崇藝劍擊學會有四大劍神，戰無不勝，本可將平凡的學校一變而成為名校，但就在比賽前一天，四大劍神消失，崇藝被打回原形，更加寂寂無名。

新學年開始，運動天才新生歐陽樂，迅速成為劍擊學會台柱，令沉寂多年的劍擊學會，重振雄風，他更成為學校的風頭人物。歐陽樂的哥哥歐陽逸，做人處事懶洋洋，被樂強迫陪同加入劍擊學會。有幸沾得樂的一點光，同享榮譽。

鄰班品學兼優生鄭嘉南，得好友高晴、藍雪文相助，又拉攏了大隻妙黃妙兒及十三妹徐金妹，決心重辦停刊已久的校刊，實行革命性的改版，一改沉悶、呆板作風。

剛從外國回來，插班生富家子Don Chu，揚言要加入劍擊學會當會長，不讓樂專美。二人互相爭逐，成為全校焦點。而Don
Chu的兒時友伴，現在的傍友關宇龍亦同時入學，處處唯「Don
Chu」命是從，怎知因緣際會，與文產生了微妙感情……Don向南展開猛烈追求，南唯有借樂耍過。樂與南時常出雙入對，對南亦關懷備至，二人關係撲朔迷離。面對樂與南的親密關係，逸亦感迷茫。

劍擊選拔賽在即，Don與樂暗自協議，負方將放棄追求南。眾人將注意力集中在Don與樂的拼鬥同時，一向連一分也取不到的逸，竟然贏了多個對手。也許連逸自己也不太清楚，其體內潛伏著一股拼勁，要鬥爭到底。最後結果，Don和樂同分，二人協議公平競爭，追求南。

為準備學界劍擊比賽，劍擊學會於塞班島集訓。集訓期間，Don與龍、逸與樂分成兩組，參加鐵人耐力賽。比賽期間，四人體驗了體育精神的可貴，更開始了友誼。

回港後，樂正準備向南表白……

## 演員表

### 崇藝私立高校

#### 教職員

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/錢嘉樂.md" title="wikilink">錢嘉樂</a></strong></p></td>
<td><p><strong>余志偉</strong></p></td>
<td><p>校長</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/梁漢文.md" title="wikilink">梁漢文</a></strong></p></td>
<td><p><strong>趙吹雪</strong></p></td>
<td><p><strong>劍Sir</strong><br />
老師兼劍擊部負責人兼劍擊部教練<br />
曾是香港劍擊隊成员<br />
喜歡鄭心媚，第11集尾段為其夫<br />
左眼曾因被刺傷導致視力模糊，後康復<br />
黃sir之情敵</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/姚瑩瑩.md" title="wikilink">姚瑩瑩</a></p></td>
<td><p><strong>鄭心媚</strong></p></td>
<td><p><strong>Miss鄭</strong><br />
鄭嘉南之姑姐<br />
老師<br />
喜歡趙吹雪，第11集尾段為其妻</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉永健.md" title="wikilink">劉永健</a></p></td>
<td><p>王育德</p></td>
<td><p><strong>黃sir</strong><br />
老師<br />
喜歡鄭心媚，後追求不成<br />
趙吹雪之情敵</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/劉綽琪.md" title="wikilink">劉綽琪</a></p></td>
<td><p>方麗婷</p></td>
<td><p><strong>Miss 方</strong><br />
老師<br />
出現於第2、5集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蘇頌康.md" title="wikilink">蘇頌康</a></p></td>
<td></td>
<td><p>老師</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張貝茜.md" title="wikilink">張貝茜</a></p></td>
<td></td>
<td><p>老師</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃蘊妍.md" title="wikilink">黃蘊妍</a></p></td>
<td></td>
<td><p>老師</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 學生

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/黎諾懿.md" title="wikilink">黎諾懿</a></strong></p></td>
<td><p><strong>歐陽逸</strong></p></td>
<td><p>劍擊部隊員<br />
畢業後成為香港劍擊隊後備<br />
歐陽樂之兄，十分友好<br />
喜歡鄭嘉南，第10集為其男友<br />
起初與朱滿堂、關宇龍反目，後和好</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/李逸朗.md" title="wikilink">李逸朗</a></strong></p></td>
<td><p><strong>歐陽樂</strong></p></td>
<td><p>劍擊部隊員<br />
歐陽逸之弟，十分友好<br />
喜歡鄭嘉南<br />
朱滿堂之情敵，起初與朱滿堂、關宇龍反目，後和好<br />
於第7集尾段被暗示去世, 第8集正式交代已去世</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/黃婉伶.md" title="wikilink">黃婉伶</a></strong></p></td>
<td><p><strong>鄭嘉南</strong></p></td>
<td><p>鄭心媚之侄女<br />
校刊部成員<br />
喜歡歐陽逸，第10集為其女友<br />
起初討厭朱滿堂，後和好<br />
高晴、藍雪文、黃妙兒、徐金妹之好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/唐詩詠.md" title="wikilink">唐詩詠</a></strong></p></td>
<td><p><strong>高　晴</strong></p></td>
<td><p>校刊部成員<br />
喜歡拍照<br />
暗戀朱滿堂，第10集為其女友<br />
鄭嘉南、藍雪文、黃妙兒、徐金妹之好友</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/李雨陽.md" title="wikilink">李雨陽</a></strong></p></td>
<td><p><strong>朱滿堂</strong></p></td>
<td><p><strong>Don少</strong><br />
劍擊部隊員<br />
畢業後成為香港劍擊隊後備<br />
曾喜歡鄭嘉南，後放棄追求<br />
喜歡高晴，第10集 為其男友<br />
起初與歐陽逸、歐陽樂反目，後和好<br />
角色影射《<a href="../Page/流星花園.md" title="wikilink">流星花園</a>》的道明寺</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/陳宇琛.md" title="wikilink">陳宇琛</a></strong></p></td>
<td><p><strong>關宇龍</strong></p></td>
<td><p>劍擊部隊員<br />
畢業後成為香港劍擊隊後備<br />
喜歡藍雪文，第10集為其男友<br />
起初與歐陽逸、歐陽樂反目，後和好</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/姚子羚.md" title="wikilink">姚子羚</a></strong></p></td>
<td><p><strong>藍雪文</strong></p></td>
<td><p>校刊部成員<br />
喜歡關宇龍，第10集為其女友<br />
鄭嘉南、高晴、黃妙兒、徐金妹之好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/戴夢夢.md" title="wikilink">戴夢夢</a></strong></p></td>
<td><p><strong>黃妙兒</strong></p></td>
<td><p><strong>大隻妙</strong><br />
校刊部成員<br />
喜歡梁廣昌，後為其女友<br />
鄭嘉南、高晴、藍雪文、徐金妹之好友</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/傅嘉莉.md" title="wikilink">傅嘉莉</a></strong></p></td>
<td><p><strong>徐金妹</strong></p></td>
<td><p><strong>十三妹</strong><br />
校刊部成員<br />
第4集為銀禧校慶的校花<br />
喜歡劉克風，第11集為其女友<br />
鄭嘉南、高晴、藍雪文、黃妙兒之好友</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/吳展濠.md" title="wikilink">吳展濠</a></strong></p></td>
<td><p><strong>梁廣昌</strong></p></td>
<td><p>學生<br />
喜歡黃妙兒，後為其男友</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 英京中學

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|陳 門</p></td>
<td><p><strong>陳校長</strong><br />
校長<br />
於第10、11集被提及</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/何啟南.md" title="wikilink">何啟南</a></p></td>
<td><p>陳英刁</p></td>
<td><p>老師兼劍擊部負責人兼劍擊部教練</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/高皓正.md" title="wikilink">高皓正</a></strong></p></td>
<td><p><strong>劉克風</strong></p></td>
<td><p><strong>大黑</strong><br />
劍擊高手<br />
學生兼劍擊部隊員<br />
畢業後成為香港劍擊隊正選隊員<br />
喜歡徐金妹，後為其男友（第11集）<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/李霖恩.md" title="wikilink">李霖恩</a></strong></p></td>
<td><p>Sor</p></td>
<td><p>學生兼劍擊部隊員<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/黃天翱.md" title="wikilink">黃天翱</a></strong></p></td>
<td><p>Lvin</p></td>
<td><p>學生兼劍擊部隊員<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/嚴天軒.md" title="wikilink">嚴天軒</a></strong></p></td>
<td><p>April</p></td>
<td><p>學生兼劍擊部隊員<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 歐陽家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/秦煌.md" title="wikilink">秦　煌</a></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>歐陽生</strong><br />
歐陽逸、歐陽樂之父</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/呂珊.md" title="wikilink">呂　姍</a></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>歐陽太</strong><br />
歐陽逸、歐陽樂之母</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/黎諾懿.md" title="wikilink">黎諾懿</a></strong></p></td>
<td><p><strong>歐陽逸</strong></p></td>
<td><p>歐陽樂之兄，十分友好<br />
喜歡鄭嘉南，後為其男友（第10集）<br />
起初與朱滿堂、關宇龍反目，後和好</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><strong><a href="../Page/李逸朗.md" title="wikilink">李逸朗</a></strong></p></td>
<td><p><strong>歐陽樂</strong></p></td>
<td><p>歐陽逸之弟，十分友好<br />
喜歡鄭嘉南<br />
朱滿堂之情敵，起初朱滿堂、關宇龍反目，後和好<br />
於第7集尾段被暗示去世<br />
於第8集正式交代已去世</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 朱家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/石修.md" title="wikilink">石　修</a></p></td>
<td></td>
<td><p>朱滿堂之父<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳嘉儀.md" title="wikilink">陳嘉儀</a></p></td>
<td></td>
<td><p>朱滿堂之母<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><strong><a href="../Page/李雨陽.md" title="wikilink">李雨陽</a></strong></p></td>
<td><p><strong>朱滿堂</strong></p></td>
<td><p><strong>Don少</strong><br />
曽喜歡鄭嘉南，後放棄追求<br />
喜歡高晴，後為其男友（第10集）<br />
起初與歐陽逸、歐陽樂反目，後和好</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他演員／友情客串

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>備註</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/徐天佑.md" title="wikilink">徐天佑</a></p></td>
<td><p>俞志勇</p></td>
<td><p><strong>四大劍神</strong><br />
崇藝私立高校的前學生兼前劍擊部隊員<br />
出現於第1、9集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/黃又南.md" title="wikilink">黃又南</a></p></td>
<td><p>江首男</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/關智斌.md" title="wikilink">關智斌</a></p></td>
<td><p>高　嵐</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張致恆.md" title="wikilink">張致恆</a></p></td>
<td><p>羅振國</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/Cookies_(組合).md" title="wikilink">Cookies</a></p></td>
<td></td>
<td><p>學會招募日的學生<br />
出現於第1集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/方力申.md" title="wikilink">方力申</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/E-kids.md" title="wikilink">E-kids</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鄭希怡.md" title="wikilink">鄭希怡</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/吳家樂.md" title="wikilink">吳家樂</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳奕迅.md" title="wikilink">陳奕迅</a></p></td>
<td><p>Eason</p></td>
<td><p>出現於第2集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/謝霆鋒.md" title="wikilink">謝霆鋒</a></p></td>
<td><p>霆　鋒</p></td>
<td><p>出現於第2集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/許紹雄.md" title="wikilink">許紹雄</a></p></td>
<td></td>
<td><p>保安員<br />
出現於第2集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黎銘諾.md" title="wikilink">黎銘諾</a></p></td>
<td></td>
<td><p>髮型師<br />
出現於第3集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/容祖兒.md" title="wikilink">容祖兒</a></p></td>
<td><p>容祖兒</p></td>
<td><p>高晴夢中的容祖兒<br />
出現於第3集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/陳冠希.md" title="wikilink">陳冠希</a></p></td>
<td></td>
<td><p>鄭嘉南夢中的白馬王子<br />
出現於第3集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/陳文媛.md" title="wikilink">陳文媛</a></p></td>
<td></td>
<td><p>崇藝私立高校的舊生會會長<br />
出現於第3集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李蘢怡.md" title="wikilink">李蘢怡</a></p></td>
<td></td>
<td><p>崇藝私立高校銀禧校慶的MC<br />
出現於第4集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/駱遜文.md" title="wikilink">駱遜文</a></p></td>
<td></td>
<td><p><strong>阿Man</strong><br />
四眼仔同學<br />
7A班<br />
出現於第4集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|陳校長</p></td>
<td><p>德綸國際中學的校長<br />
於第6集被提及</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/森美.md" title="wikilink">森　美</a></p></td>
<td></td>
<td><p>雪糕售賣員<br />
出現於第6、10集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/阮小儀.md" title="wikilink">阮小儀</a></p></td>
<td></td>
<td><p>雪糕食客<br />
出現於第6、10集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/林曉峰.md" title="wikilink">林曉峰</a></p></td>
<td></td>
<td><p>清道夫<br />
出現於第6、10集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃婉君.md" title="wikilink">黃婉君</a></p></td>
<td></td>
<td><p>孕婦<br />
出現於第9集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/洪天明.md" title="wikilink">洪天明</a></p></td>
<td></td>
<td><p>外國交流生<br />
出現於第11集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曾健明.md" title="wikilink">曾健明</a></p></td>
<td></td>
<td><p>劍擊比賽的裁判</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/虞天偉.md" title="wikilink">虞天偉</a></p></td>
<td></td>
<td><p>劍擊比賽的裁判</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/蔡康年.md" title="wikilink">蔡康年</a></p></td>
<td></td>
<td><p>劍擊比賽的裁判<br />
出現於第10、11集</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/顏冠一.md" title="wikilink">顏冠一</a></p></td>
<td><p>阿　一</p></td>
<td><p>新生<br />
出現於第11集</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/薛凱琪.md" title="wikilink">薛凱琪</a></p></td>
<td><p>娜　娜</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/鄧肇欣.md" title="wikilink">鄧肇欣</a></p></td>
<td><p>欣　欣</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/裕美.md" title="wikilink">裕　美</a></p></td>
<td><p>阿　美</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/譚德恩.md" title="wikilink">譚德恩</a></p></td>
<td><p>大隻恩</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/鄭安妮.md" title="wikilink">鄭安妮</a></p></td>
<td><p>阿　妮</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/秦朗_(藝人).md" title="wikilink">秦　朗</a></p></td>
<td><p>大　佬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/周國賢.md" title="wikilink">周國賢</a></p></td>
<td><p>細　佬</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>能　少</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/許文翹.md" title="wikilink">許文翹</a></p></td>
<td><p>阿　翹</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/蔡淇俊.md" title="wikilink">蔡淇俊</a></p></td>
<td><p>肥　俊</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 軼事

  - 此劇是[黎諾懿與](../Page/黎諾懿.md "wikilink")[Cookies部份成員有](../Page/Cookies_\(組合\).md "wikilink")[傅穎與](../Page/傅穎.md "wikilink")[鄧麗欣繼](../Page/鄧麗欣.md "wikilink")《[戀愛自由式](../Page/戀愛自由式.md "wikilink")》後再度合作。

## 外部連結

  - [無綫電視官方網頁 1](https://web.archive.org/web/20100419141838/http://tvcity.tvb.com/special/heart_of_fencing/main/index.html)
  - [無綫電視官方網頁 2](http://programme.tvb.com/drama/heartoffencing)

[Category:四葉草系列](../Category/四葉草系列.md "wikilink")
[Category:2003年無綫電視劇集](../Category/2003年無綫電視劇集.md "wikilink")
[Category:無綫電視2000年代背景劇集](../Category/無綫電視2000年代背景劇集.md "wikilink")